港語學：「小區」係大陸用語 特指蘇聯式住宅規劃區 錯誤概念拖累抗疫

呢幾日政府不斷用一個大家都好陌生嘅詞語：「小區」，係咁話要喺深水埗同油尖旺做「小區檢測」。喺此前一年，政府都仲係講緊「社區檢測」。

大家隱約都感覺到【小區】係一個大陸用語，但其實並唔係換個講法咁簡單，因為佢同我哋用開嘅【社區】並唔係相等嘅字詞。

小區直譯自俄文микрорайо́н，микро解細小，райо́н就解地區。佢係特指蘇聯特別設計嘅一種住宅規劃區，有一定施工規則要遵守，例如唔可以超過80公頃。基本上共產主義國家都會沿用呢種概念去設計城市，大陸都唔例外。喺小區入邊有自己嘅公共設施同學校，相對上獨立運作，唔同小區之間嘅來往唔會咁頻繁，等交通負荷唔洗咁重，又容易實行共產式嘅集體管治。

但深水埗、油尖旺呢啲人口超過10萬嘅地區用「小區」嚟形容，香港人聽到就真係諗爆頭。因為香港尤其係九龍西發展咗過百年嘅歷史，地理上來往兩區行路都只係15分鐘，人又會跨區返工、返學，無論人口嘅密集，抑或人群流通嘅程度根本唔係蘇聯式嘅「小區」可以比擬。

唔好以為「小區」同「社區」只係一字之差，稱呼有別；呢種指鹿為馬嘅行徑，更反映抗疫觀念上正走上歪路。

香港一開始係用傳染病學同社會學嘅科學概念，叫「社區檢測」係有啲根據。因為現代人尤其城市人嘅社交接觸唔可以粗疏咁地理關係分類，尤其交通咁方便，一棟大廈嘅人好容易已經一日去勻十八區。現代嘅「社區」其實係以血緣、鄰里、朋友關係同文化構成嘅群體，所以香港一直都會搵「群組」去做檢測，例如有跳舞群組、打邊爐家族等，都有助搵出源頭，阻截病源同埋搵出傳變關係。

但而家香港有現代方法唔用，盲從大陸嗰套，當社區係小區咁以地域劃分；然而油尖旺同深水埗正正就係全世界人口最密集同流動嘅地區，根本唔係捉一兩棟大廈嘅人檢測晒、隔離晒就可以阻截。反而喺呢啲會跨區返工，但同鄰居老死不相往來嘅地區，製造不必要嘅恐慌。

一味跟大陸口風叫「小區」，唔單止係語言上不知所云，奇奇怪怪，更加會令抗疫嘅方向一榻糊塗，離晒大譜。市民要自救，就唔好亂跟呢啲歪風，知多啲概念，喺社區上講返多啲人話。

細說新語：社區VS小區

推

實用知識

「大陸」系 中國用語
特指中國式領土主權論
錯誤概念拖累（香港）民主

今日聽到都覺得奇撚怪怪

改口:
中國、鄰國、強國、支那

共產黨啲野不嬲都奇奇怪怪咁

社區

其實你去維基搵小區 ，已經可以見到好詳細解釋係共產式住宅規劃黎

情況有啲似大型私樓，有自己既業主立案法團，有自己既設施，自成一格咁

唔係果個區細細地就叫小區

都唔係第一次，
之前將亞博變做隔離設施果陣，
都有人係咁LOOP方艙醫院。

可以唔叫小區

但一定唔係叫社區 社區係泛指 太大了 太general

小區意思係specific 一個區域 或數屋苑

你最多只可以講無詞形容到 如果唔想叫小區

十萬人叫地區咪得,點都唔係小

仲有
明明係「改善」就講成「優化」
明明係「二奶」就講成「小三」

Push

由日常言行開始潛移默化影響你嘅思維

如果真係可以用「小區」來形容，喺香港我認為只有錦繡花園、加州花園先可以叫「小區」形容
但係香港唔少屋苑同公屋，相間其實好近，只有數步之遙，一個單位出事，分分鐘波及幾條村。

好似大陸啲人咁 個個都奇撚怪怪 香港人唔再唔警醒遲早都變成奇怪人

小姐姐
小哥哥

Btw我都非常抗拒用咁多蝗語。

兩種唔同意思，應該係合適地方用合適嘅詞語，難一概而論

之前cctvb有排都係咁叫方艙醫院
唔知係唔順口定個term冇乜人明
先改返叫臨時醫院

邊條垃圾吹歪風

香港特別小區政府

係
香港規劃嚟講
小區應該係對應巨型私人屋苑/屋邨
但已經有「屋苑/屋邨」呢個字
油麻地 深水埗呢啲根本就係社區

佢有提出論點反駁喎，係香港地少人多既情況下，一個人一日去曬港九新界絕對有可能。社區唔係單一定義指同一區域，可以解人社交活動所組合成既接觸鍵。

定義copy wiki
社區 - 相對的通過血緣、鄰里和朋友關係建立起來的人群組合。後來也指：因為共享共同價值觀或文化的人群，居住於同一區域，以及從而衍生的互動影響，而聚集在一起的社會單位

推多推

政府瀨到癲撚咗

小你老母區

人如其名

通常中間有個公園仔或平台先咁叫，例如太古城

擺明奶到行一行
聽到好un耳

係 通常俄羅斯嘅小區
一區大概有10-15座長條型公屋
某幾座公屋地下會有啲鋪頭 中間一定放間學校
根本係舊屋邨嚟

香港啲舊式公屋都係參照赫魯曉夫樓嚟起

個政府時常用唔係本土市民熟識嘅字詞文句
試問點樣有效同市民溝通，有效傳遞訊息？
仲一句撻落黎話市民唔合作 委過於人
真係多謝晒

住外國，好區我叫開區仔，差區叫開垃圾區

一個八達通都唔識用嘅人你會點期望佢會貼近民眾？！

咁小事都要執
而家新聞都用「小區」

啲官識乜野中文丫

佐敦新填地街一帶

中國所指，小區即係屋苑
例如沙田第一城、世界花園
香港係完全曲解小區呢個用法

完全唔通啊，中國人講小區都唔係呢個意思
香港呢次應該係用社區。

美國叫開neighborhood

社區 社區 社區

學到野
真係以為細細地就叫小區

社區都用唔到，因為「社區檢測」已經用咗喺之前嘅dna 檢測上

所以要用其他字，例如「限制區域檢測」、「指定社區檢測」

無錯 中國嘅小區即係屋苑
所以完全唔啱用喺香港市區

小區除咗規劃之外，仲有小區內有自己的管理，所以大陸先咁容易郁啲就封小區

但香港歐美本來就冇類似規劃管理，所以根本唔可行

局部檢測
夠簡潔未

真

屌區

白石角堆新樓盤就似支那嘅小區
每個盤有圍牆間開，有各自出入口

其實係97後支那化先咁夾硬簡潔

測試？
檢測？

支那點會簡潔呀
佢哋係整個好長嘅名然後取頭兩個字夾硬嚟
傳統上香港嘅用字先係比較簡練

推
小區真係好un耳

嘥鬼氣成班狗公政府想擦鞋 小乜撚嘢區 幾條街 以為有幾撚大

push

港共我小你老母

小米=屌米
小區=屌區

仲有唔識英文同無常識，但呢個情況係滲透

局部地區咪得

一座大廈, 分分鐘8成人我都未見過
但一齊搭地鐵, 大家面貼面, 就wfc
香港抗疫, 得啖笑

講真, 香港宜家D 樓
例如元朗yoho, 將軍澳日出康城, 好似真係有D 所謂小區概念係度

支那最鐘意小乜小物

小區的傢伙

柒少陣啦

呢d叫屋苑

幾十年前已經係咁起

eg: 美乎新村、杏花村

反到痴撚線你話將社區永久廢用，以小區代表就話姐。佢只係搵緊個合適用語去描述，小區爆發，簡單易明。講真，你地真係要睇醫生精神個隻

Orwellian 新語

係喎, 對唔字
同有德福, 第一城

又要用 又要用錯夾硬黎

乜撚嘢小區dklm

蘋果

政府配合下流媒體有目的地滲啲濕鳩大陸解詞嚟破壞啲粵語，最戇鳩係有啲港豬柒外柒下自己都講埋一份，乜柒撚野清零、吃貨、短視頻、小三、綠茶錶... 聽撚到火滾

醒未啊班撚樣

奶共用蝗語但又用錯晒

之前慈雲山都係社區爆發
個個都明
無啦啦改小區會易明咗？小你老母咩

小佢老母個區
油尖旺舊樓全部單獨一楝，點走都得

反而新式屋苑就似小區喇
得好少出入口，一封晒就做到支那封區個效果
唔知遲 D 會唔會玩埋鐵焊封門

小區清零

聽到耳都側

聽左幾日真係好un耳

真係學到野呢個po

你係咪理解能力有問題，明顯佢講既社區爆發唔係指慈雲山呢一區，而係講緊成個香港社區成個語意都未搞清楚

推 港共班仆街

咁似newspeak

政府呢幾年無認過錯，政策全部都係「優化」，做到好似本身就有做緊，做得唔夠好咁解。

睇怕下一代係學校都係睇「視頻」，「推動全面深化打造」「高質量」愛國教育

因為小區有特指，所以唔適合香港情況用

但社區都可以指細嘅區域，平時香港亦都用開，例如社區會堂/社區中心，通常每兩三條公共屋邨都會有一個社區會堂/社區中心

你搵15分鐘睇藍店播tvb，佢地會播廣告話「短視頻」瀏覽量，屌你老母個台紅過cctv

「依法」呢個最攞命

建立屯門新市鎮時就是這個概念，在同區居住，返工，返學，不用或絕少出市區。
結果：大量居民要出市區工作，上課，塞死了屯門公路。
小區只能在全民計劃的國家實施，例如蘇聯和老毛時代的大陸。

呢個五毛覆都嘥時間

就嚟要重讀廣東話，俾啲政府傳媒耳濡目染，好易搞到唔記得原本個字係咩

支那用語

正確使用「小區」呢個蝗語應該係：
黃埔花園小區
太古城小區
瀝源邨小區
華富邨小區

如果叫「區仔」又得唔得？

但係報新聞冇可能咁講啦
地區/區域已經OK

學到野

用黎分大陸人
唔錯

再唔係 用指定街區

唔洗理住幾多人先叫社區
香港人重來都唔係咁分
香港每一區都有社區中心而唔係小區中心囉

你就真係語癌末期
社區就係社區
用社交活動黎區分
例如跳舞社群

如果真係指成個香港社區
直接叫香港爆發咪得囉屌

Nmsland

其實真係搞錯晒
中国講既小區係可以單獨隔離的一個居住區域
封幾個閘口就全部人無得出入
你諗下屯門係唔係咁

香港廢官連共產中文都唔合格

唔知上面d人真膠定5毛
語言就係清洗文化入面好重要既一步
而呢所謂既少少唔同 唔理唔理好快連自己本身個用字都冇鳩埋

Btw有冇多d呢類 好撚正

咁英國叫歐洲各國 continent 又唔會認為係屬於歐洲大陸的一部分

小區唔係講緊屋邨屋苑咩
幾時變到係社區

小理老豆正仆街

嗰陣時仲以為好似關挪亞方舟事咁
所以改埋咁嘅名
完全唔知咩叫方艙醫院

睇左咁耐 呢個解釋最清楚

篇文可以寫多d
只係睇到 製造不必要嘅恐慌
呢一樣缺點 而對弱智政權 唔算得咩

佢哋將小區譯成細小嘅區域

垃圾黨八股

元朗錦繡、加州
馬灣
愉景灣
大埔比華利山、雅景
紅山半島

或者類似嘅地方
出入口都有大閘嘅地方先係咁

有名你叫土共

林鄭又將大陸嘅文化帶入市區

正，學到嘢。多謝晒！

呢個仲撚支那

作為一個遊歷英國同埋省港澳嘅人
我講下各地嘅城市規劃同埋個分別去理解呢兩個詞
英國、省港澳舊城區都以社區為主
大多都不設防，街坊係可以自由往來
前者經常會有人通勤去旁邊大城返工
但係街坊之間關係好好，鄰里守望相助，呢樣英國租過屋會知
後者就算住得密有極多開放嘅公共空間，方便交流，例子有騎樓底(呢樣香港舊時最多，亦係港式建築經典)
睇下廣州嘅西關、東山就有呢種特徵，但兩區都冇斷聯繫
最正仲有汕頭小公園，個網狀規劃中間又有個大亭聚人，盡顯生活智慧
成日見街坊會喺邊抖涼吹水，同香港最早期開發嘅西九龍同埋半山區一樣
不過深圳就係用左呢種蘇聯式管理，d小區就係封閉式管理
公共空間完全唔開放，話就話係privacy，實質係另類禁錮，方便監視
可惜，呢種小區規劃方式，已經慢慢傳到落香港d屋苑，往往會起個牆圍住晒個屋苑，剝削街坊嘅空間
喺英國咁多年，好少會見到有類似小區物體，反而近年香港新樓多左好多
呢個係我對呢兩個詞嘅feeling，呢類design要俾d 讀過urban planning或者Architecture 講解

香港近年新嘅屋苑，尤其新界已經apply緊支那個小區模式

改啱名

除咗小區，港豬都講咗好耐小店

而家支那個urban planning最鍾意起呢種封閉式屋苑
連個花園都唔俾人入，要用卡先開到門

語言既力量
小區講講下你就覺得受影響範圍好細
大陸講講下你就覺得有上下關係，香港要聽大佬話

但香港呢類老牌屋苑平台係開放空間
支那嘅係封死晒，連外人都唔俾入，而且好大
香港就相反，不過個發展都有呢個勢

正確來講，小區只可以喺未開發嘅新城搞
好似廣州天河、深圳咁
因為舊城區都係社區，人與人之間親密得多
冇可能form到小區，就算我見過d巷有閘都冇咩分別

我反而覺得似英國花園城市
入面好多公共空間，而且有得遮陰
但亦都有位晒太陽

所謂小區講緊住十萬人。
大把城市十萬人都未有

刻板、劃一：蘇聯小區的由來

這些小區：「代表共產主義下的了無生氣、灰暗及生活壓抑的特徵。在各地相同的公寓裡，有相同的樓層、相同的房屋，排列在攤開的四方形土地上。所有公寓方正排列，一直延伸至視野盡頭。這樣的佈局壓制了任何個人主義。這些新住房區缺乏身份、歷史、自豪感和地區象徵；使得彼此相鄰的房屋單位，集合成為一個社區的全部。」

支那通常新開果時仲係開放

封死多數爆竊過

我以前去過一個探人，要拍卡
個食焦問長問短，閪口閪面好乞人憎
抵佢做呢個位

但人哋冇啲長條形嘅建築

terrace house/flat其實都算

有5隻支那新殖民俾咗負評

其實語言用字係約定俗成，以前香港用開「社區」、「屋苑」、「區域」，而家多左「小區」呢個詞語可以用，其實並無不妥。

1. 好似灣仔「星街小區」，連旅發局都用呢個名做宣傳。「小區」嘅出現，其實同「社區」做左分工，範圍相對較細叫「小區」，範圍相對較大叫「社區」。

2. 篇文話深水埗、油尖旺呢人口超過10萬，唔應該叫「小區」，但而家唔係形容緊成個深水埗同油尖旺，係形容緊某幾條街包圍嘅區域

3. 其實最好笑係篇文話「小區」特指蘇聯式住宅規劃區，係封閉式管理， 唔適合用喺香港。好似星街小區，唔通成個小區又係封閉式管理? 去日/月/星街要經過保安檢查閘口? 其實呢種係一種管理手法，同叫「小區」定「社區」冇關。

4. 「小區」呢個字近年先係香港出現，但香港住宅嘅封閉式管理，由70年代左右已經開始出現。由美孚新邨呢類半封閉式屋苑開始，到新城市廣場呢類封閉式屋苑，然而到90年代尾連公共屋邨都喺大堂加大閘，最後到近年嘅圍牆監獄式管理，其實睇到香港嘅社區係愈黎愈封閉。

5. 至於中國大陸嘅「小區」，其實最初都係源自香港嘅封閉式管理，例如90年代初嘅碧桂園就係標榜「香港式管理」，出入有限制。

初頭我諗緊邊個寫呢D鳩文，但係見到呢篇文係港語學出，又諗起條傻鳩召集人陳樂行，我完全唔覺得意外。

唔係, 屯門太大, 真係一個新市鎮/衛星城市
蘇聯會直接叫做город(城/小城)
共產世界嘅小區比較似一條新發邨 / 友愛邨
令一個居民唔駛出村都可以買嘢食/返學 / 踢波

你話真係第一個市鎮式屋邨就係華富
不過當時港英都冇預佢地會原區做野
似乎係俾佢地返中環/香港仔多
因為當年係拉左條4號去中環嘅

屯門、大埔、沙田、上水、粉嶺、元朗都各有工業區
只可惜起得唔合時，否則真係可以原區生活嘅

英式嘅衛星城市係俾人本地生活，但係又有出城工作嘅功能
好多時會有通勤火車，而呢樣野，香港真係做好垃圾
睇黨鐵都知咩事，就算上手KCR隻車都應付唔到

香港人最重要即食，用唔用腦嗰啲WFC

連居住嘅開放空間都慢慢無

檢測呢個字已經fail啦，仲話港語學

鬼咩，人多
而家香港新樓D間隔真係垃圾中嘅中垃圾
都唔知點解可以賣兩萬呎以上

咁叫細區又得唔得？

叫continent冇主從意味
叫mainland有主從意味